謝偉銓﹕港樓巿遭受多面夾擊

【明報專訊】本港面對超強颱風「山竹」吹襲，有地產業界上周發表報告，形容本港樓市亦正處於風暴的前夕。據代理研究數字顯示，二手住宅樓價連升28個月後首度回落，8月份全港50個指標屋苑加權平均呎價按月回調0.3%，終止18個月連續破頂之勢。距離2019年尚餘三個多月，中美貿易戰惡化、醞釀加息，以至下月的《施政報告》等，均為樓市繼續增添不明朗因素。

下月《施政報告》左右樓市去向

除了持續升溫的中美貿易戰，本月底美國議息，市場普遍預期再加0.25厘。參考美國自2015年底落實首次加息後，至今年8月已先後加息7次、合共1.75厘，勢頭不算洶湧，港亦暫未有跟隨。但上月本港多家銀行先後上調按揭息率，新做H按息上限普遍加0.1厘至0.2厘，實際息率調高至2.35厘，進一步迫近加息周期。

醞釀加息之餘，特首林鄭月娥下月10日公布任內的第二份《施政報告》亦主宰樓市去向，市場普遍對房屋、土地政策有一定期望，期望政府「出手」遏抑樓價、協助上車置業。參考去年10月的《施政報告》強調以置業為主導，未有為樓市「加辣」，市民累積的觀望情緒一下子釋放，11月樓價指數按月升幅擴大，單月升1.08%。若然上述兩項因素未有如預期般出現，樓市會否又出現報復反彈呢？

事實上，自6月份「娥六招」公布後，市場觀望氣氛漸濃，同時一手新盤受「空置稅」影響，發展商積極推盤、搶客，二手市場交投量進一步萎縮，8月份港九新界二手私樓買賣合約登記按月跌約兩成，市場偶錄零星減價個案，呈「價量俱跌」格局。

年底大量資助房屋凍結購買力

隨着今年底有大量資助出售房屋登場，二手市場將更見嚴竣，除市建局位於馬頭圍的「港人首置上車盤」，亦有接受申請的「新居屋」及長沙灣「綠置居」約2500伙，定價由市值的四二折至七二折不等，由申請至抽籤揀樓，需時數月，估計將凍結市場不少購買力，尤其一班等待上車的準買家；然而，另一邊廂發展商受一手樓「空置稅」的威脅，推盤步伐刻不容緩，若要維持過去的去貨速度，相信定要下點工夫，吸引買家，加強、加快去貨。

低置仔:假跌唔計